# Consolidatie

Nederlandse wet- en regelgeving wordt voortdurend gewijzigd. Om te zien welke wijzigingen van de geldende regelgeving hebben plaatsgevonden, wordt hiervan een consolidatie gemaakt. Dit is de eerste oorspronkelijke tekst met daarin alle wijzigingen verwerkt. Zo ontstaat een doorlopende tekst, die alle op dat moment geldende bepalingen van de wet bevat.
Voorafgaand aan de inwerkingtreding van de Omgevingswet was een deel van de regelgeving voor de fysieke leefomgeving uitgesloten van de consolidatieplicht van de Bekendmakingswet. Na inwerkingtreden van de Omgevingswet geldt de consolidatieplicht voor alle regelgeving. Van rijksregelgeving wordt na publicatie daarvan in het Staatsblad of de Staatscourant door KOOP en Sdu een geconsolideerde versie gemaakt voor voorzieningen als [www.wetten.nl](https://www.wetten.nl) en [www.overheid.nl](https://www.overheid.nl).
De STOP-standaard maakt het mogelijk de consolidatie volledig te automatiseren voor alle omgevingswetdocumenten die door middel van de LVBB bekend worden gemaakt. Wanneer een wijziging in een regeling op grond van de Omgevingswet plaatsvindt, bijvoorbeeld in een omgevingsplan, dan wordt deze wijziging door het bevoegde bestuursorgaan vanuit de eigen plansoftware in machineleesbare vorm aangeleverd aan de Landelijke Voorziening Bekendmaken en Beschikbaar stellen. Deze zorgt ervoor dat de wijzigingen in [renvooi](bepalen_wijzigingen_renvooi.md) bekend worden gemaakt in het desbetreffende digitale publicatieblad.  Hierdoor kan aan de zijde van de LVBB voor KOOP-voorzieningen als [www.overheid.nl](https://www.overheid.nl) automatisch een geconsolideerde versie van de regeling worden gemaakt. De LVBB levert de geconsolideerde versie door aan DSO LV ten behoeve van de Viewer Regels op de Kaart. Hier is altijd een geconsolideerde versie van alle conform STOP-TPOD bekend gemaakte regelingen te vinden die door middel van software is gegenereerd, zonder dat een jurist deze handmatig in elkaar heeft hoeven zetten. 
